%===================================================================================
% JORNADA CIENTÍFICA ESTUDIANTIL - MATCOM,
%===================================================================================
% Esta plantilla ha sido diseñada para ser usada en los artículos de la
% Jornada Científica Estudiantil, MatCom.
%
% Por favor, siga las instrucciones de esta plantilla y rellene en las secciones
% correspondientes.
%
% NOTA: Necesitará el archivo 'jcematcom.sty' en la misma carpeta donde esté este
%       archivo para poder utilizar esta plantila.
%===================================================================================



%===================================================================================
% PREÁMBULO
%-----------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[a4paper,10pt,twocolumn]{article}

%===================================================================================
% Paquetes
%-----------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{jcematcom}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
%\usepackage{stix}
%-----------------------------------------------------------------------------------
% Configuración
%-----------------------------------------------------------------------------------
\hypersetup{colorlinks,%
	    citecolor=black,%
	    filecolor=black,%
	    linkcolor=black,%
	    urlcolor=blue}

%===================================================================================



%===================================================================================
% Presentacion
%-----------------------------------------------------------------------------------
% Título
%-----------------------------------------------------------------------------------
\title{Segmentaci\'on de \'Ulceras de Pie Diab\'etico}

%-----------------------------------------------------------------------------------
% Autores
%-----------------------------------------------------------------------------------
\author{Jes\'us Aldair Alfonso P\'erez \\
\name  \email \href{mailto:aldairalfonsoperez@gmail.com}{aldairalfonsoperez@gmail.com}
    \\ \addr C-312  \AND
Mauro Jos\'e Bolado Vizoso \\
\name   \email \href{mailto:maurovizoso@gmail.com}{maurovizoso@gmail.com}
    \\ \addr C-311}

%-----------------------------------------------------------------------------------
% Tutores
%-----------------------------------------------------------------------------------
\tutors{\\
Alejandro Mesejo, \emph{Universidad de La Habana} \\}


%-----------------------------------------------------------------------------------
% Headings
%-----------------------------------------------------------------------------------
\jcematcomheading{\the\year}{1-\pageref{end}}{Modelos Matem\'aticos Aplicados}

%-----------------------------------------------------------------------------------
\ShortHeadings{}{Autores}
%===================================================================================



%===================================================================================
% DOCUMENTO
%-----------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

%-----------------------------------------------------------------------------------
% NO BORRAR ESTA LINEA!
%-----------------------------------------------------------------------------------
\twocolumn[
%-----------------------------------------------------------------------------------

\maketitle

%===================================================================================
% Resumen y Abstract
%-----------------------------------------------------------------------------------
\selectlanguage{spanish} % Para producir el documento en Español

%-----------------------------------------------------------------------------------
% Resumen en Español
%-----------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}

	La segmentaci\'on de im\'agenes es el proceso de particionar una imagen digital 
	en m\'ultiples segmentos de im\'agenes, tambien conocidas como regiones en im\'agenes 
	o objetos en im\'agenes. Este \'articulo hace \'enfasis en espacios de colores y en una 
	aplicaci\'on de corte en grafos. Se presenta dos algoritmo para segmentar \'ulceras de pie 
	diab\'etico, se realiza una comparaci\'on de los resultados obtenidos entre los algoritmo 
	propuestos. Se concluye que el algoritmo basado en corte en grafos es m\'as eficiente que 
	el basado en colores.

\end{abstract}

%-----------------------------------------------------------------------------------
% English Abstract
%-----------------------------------------------------------------------------------
\vspace{0.5cm}

\begin{enabstract}
	
	Image segmentation is the process of partitioning a digital image into multiple segments 
	also known as image regions or objects. This article focuses on color spaces and on a 
	graph cut application. Two algorithms are presented to segment diabetic foot ulcers, a 
	comparison of the results obtained between the proposed algorithms is made. It is concluded 
	that the algorithm based on graph cut is more efficient than the one based on colors.

\end{enabstract}

%-----------------------------------------------------------------------------------
% Palabras clave
%-----------------------------------------------------------------------------------
\begin{keywords}
DFU: Diabetic Foot Ulcers

\end{keywords}

%-----------------------------------------------------------------------------------
% Temas
%-----------------------------------------------------------------------------------
\begin{topics}
Segmentaci\'on de \'Ulceras de Pie Diab\'etico
\end{topics}


%-----------------------------------------------------------------------------------
% NO BORRAR ESTAS LINEAS!
%-----------------------------------------------------------------------------------
\vspace{0.8cm}
]
%-----------------------------------------------------------------------------------


%===================================================================================

%===================================================================================
% Introducción
%-----------------------------------------------------------------------------------
\section{Introducción}\label{sec:intro}
%---------------------------------------------------------------

% An introduction in spanish about image segmentation

El trabajo consiste en segmentar \'ulceras en im\'agenes m\'edicas. En el trabajo se presenta el desarrollo
del modelo de \textit{Segmentaci\'on por Colores} y se deja como propuesta de trabajo el desarrollo del modelo
\textit{Corte M\'inimo} para la segmentaci\'on de \'ulceras. Se realiza una evaluaci\'on de los resultados del modelo desarrollado
y se compara con las realidad. Cabe mencionar que el problema a resolver con la investigaci\'on no tiene una buena soluci\'on
computacional, solo se puede realizar una aproximaci\'on a la realidad. Existen algoritmos muy complejos y se ataca actualmente el problema con
\tetxit{Machine Learning}, sin lograr resultados del todo contundentes, por eso nos basamos en los cl\'asicos algoritmos matem\'aticos para intentar 
una soluici\'on mejor modelada del problema. 

%===================================================================================



%===================================================================================
% Desarrollo
%-----------------------------------------------------------------------------------
\section{Desarrollo}\label{sec:dev}
%-----------------------------------------------------------------------------------
A partir de aqu\'{i} comienza el desarrollo del trabajo, que pueden dividir en secciones y subsecciones y que si necesitan las pueden etiquetar.

Generalmente uno dedica las primeras secciones a presentar el problema que va a resolver, a explicar elementos y resultados te\'{o}ricos que ser\'{a}n usados en el trabajo. Luego una secci\'{o}n para explicar la propuesta de soluci\'{o}n.
En este contexto aparece siempre una secci\'{o}n de experimentaci\'{o}n, donde se explican los experimentos que se realizan y se exponen los resultados y en una subsecci\'{o}n se discuten los resultados, No es lo mismo exponer los resultados que discutirlos, generalmente la discusi\'{o}n lleva comparaciones con el estado del arte, pero como estos trabajos con peque\~{n}os se har\'{a} seg\'{u}n  vean con sus tutores.
Las conclusiones no pueden faltar, y siempre es interesante oir recomendaciones
 
 

%-----------------------------------------------------------------------------------
	\subsection{}\label{}


%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Corte M\'inimo}

\paragraph*{Por qu\'e corte m\'inimo?:}
Pues nada, la idea de realizar el corte m\'inimo viene tras modelar la imagen como un grafo, d\'onde los pixeles son los nodos,
las aristas estan dada por la 8-vecindad de los pixeles, donde el inverso de la diferencia de color
entre dos pixeles adyacentes es el peso/capacidad de las aristas. Dicho lo anterior se puede modelar el problema de la segmentaci\'on de esa manera,
dado que se selecciona un pixel(nodo) que pertenezca al objeto a segmentar de la imagen como fuente y otro que pertenezca al fondo como receptor,
se busca el corte m\'inimo que separe ambos pixeles y que tenga el menor costo, dicho corte m\'inimo es el que se realiza para segmentar la imagen.
Dejando como resultado los pixeles con color similar a la fuente separados del resto de los pixeles de la imagen.

\paragraph*{Modelaci\'on del problema:}
Para modelar el problema se lleva la imagen a escala de grises con lo que se convierte todo el problema a simplemente 
determinar que tan distinto es el gris de un pixel a otro. Para sopesar cada capacidad de flujo lo que se hace es determinar la
diferencia entre los grises de ambos pieles adyacentes y se divide entre el m\'aximo valor de gris de la imagen, de esta manera
queda un valor entre entre $0$ y $1$ que se moldea luego con la funci\'on:\\
\begin{equation}
	f_{(x,y)} = \frac{1}{ln(\frac{d_{(x,y)}}{255})} \mathbb{1}_{d_{(x,y)} \neq 0}\\
	f_{(x,y)} = \infty \mathbb{1}_{d_{(x,y)} = 0}
\end{equation}
\begin{itemize}
	\item $f_{(x,y)}$ es la capacidad de flujo de la arista que une los pixeles $x$ y $y$.
	\item $d_{(x,y)}$ es el valor absoluto la diferencia de gris entre los pixeles $x$ y $y$.
\end{itemize}

\\
Con esta f\'ormula se asegura que el conjunto de aristas que representen el borde de la secci\'on de la imagen que se desea segmentar 
tengan los menores valores de flujo, cuando se le aplica el algoritmo de corte m\'inimo a este grafo el resultado es que queda todo lo similar a la 
fuente en el mismo lado del corte, traducido al problema es que todo aquella secci\'on de la imagen similar a lo que se quiere segmentar queda
separada del resto de la imagen.\\

\paragraph*{Algoritmo de corte m\'inimo:}
El problema del corte m\'inimo tiene una soluci\'on por el algoritmo de \textit{Ford-Fulkerson} que es un algoritmo de flujo m\'aximo,
dado que el problema del coste m\'inimo es el dual del problema del flujo m\'aximo se puede aplicar el algoritmo de \textit{Ford-Fulkerson},
con lo que queda resuelto el problema planteado como hip\'otesis inicial.\\

\paragraph*{Recomendaci\'on:}
La implementaci\'on de este algoritmo no est\'a abarcada en este trabajo dado que nos centramos m\'as en la \textit{Segmentaci\'on por Colores},
sin embargo se recomienda la implementaci\'on de este algoritmo para la segmentaci\'on de la imagen por bordes, 
ya que se debe obtener mejores resultados que en el algoritmo desarrollado en el trabajo. 
%-----------------------------------------------------------------------------------




%-----------------------------------------------------------------------------------


%-----------------------------------------------------------------------------------



%----------------------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------------------------

 
 



%-----------------------------------------------------------------------------------






%-----------------------------------------------------------------------------------

\section{Experimentaci\'{o}n y resultados}
\subsection{Discusi\'{o}n}

%===================================================================================
% Conclusiones
%-----------------------------------------------------------------------------------
\section{Conclusiones}\label{sec:conc}
 
Los Resultados obtenidos nos permitieron llegar a la conclusi\'on de la ineficacia del algoritmo de 
\textit{Segmentaci\'on por Colores} para la segmentaci\'on de la imagen, dado que los resultados obtenidos no
fueron del todo satisfactorios por las condiciones del problema, producto que las caracter\'isticas de las  
\'ulceras son adversas para este algoritmo. De donde los autores del trabajo recomendamos no utilizar este algoritmo para su segmentaci\'on.
\\
\\

Tambi\'en se dej\'o como propuesta un algoritmo que, por la naturaleza del mismo, debe 
tener mejores resultados en este campo que el desarrollado en el trabajo. Con esto consideramos satisfactoria la investigaci\'on y esperamos
que los resultados obtenidos sean de utilidad para la comunidad cient\'ifica.

%===================================================================================





%===================================================================================
% Bibliografía
%-----------------------------------------------------------------------------------
\begin{thebibliography}{99}
%-----------------------------------------------------------------------------------
	\bibitem{}

%-----------------------------------------------------------------------------------
\end{thebibliography}

%-----------------------------------------------------------------------------------

\label{end}

\end{document}

%===================================================================================
